\section{Erkrankungen des Atmungssystems}
	\subsection{Atemwegserkrankungen}
		\subsubsection{Lungendiagnostik}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{klinische Diagnostik}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Inspektion, Anamnese, klinische Untersuchung}
						\item \textbf{Perkussion}
						\item \textbf{Auskulation}
					\end{itemize}
				\item \textbf{bildgebende Diagnostik}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Thorax-Röntgen, Durchleuchtung}
						\item \textbf{Sonographie}
						\item \textbf{CT, MRT}
						\item \textbf{nuklearmedizinische Untersuchungen (Szintigraphie)}
						\item \textbf{Kontrastmitteluntersuchungen} 
					\end{itemize}
				\item \textbf{Labor-Diagnostik}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Blutgasanalyse, pH-Wert}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Lungenfunktionsuntersuchung}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Spirometrie}
						\item \textbf{Peak-flow-Meter}
						\item \textbf{Ganzkörperplethysmographie}
					\end{itemize}
				\item \textbf{endoskopische Untersuchungen}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Bronchoskopie}
						\item \textbf{Mediastinoskopie}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Pleurapunktion}
			\end{itemize}
		\subsubsection{Therapie}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Ausschalten von schädigenden Einflüssen}
				\item \textbf{medikamentös}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Antibiotikla bei bakteriell-infektiöse Erkrankungen}
						\item \textbf{Entzündungshemmung (Cortison-Inhalation)}
						\item \textbf{bronchialerweiternde Med. (Bronchodilatantien), Bronchospasmolytika}
						\item \textbf{schleimlösende Med. (Mukolytika}
						\item \textbf{hustenreizdämpfende Med. (Antitussiva)}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Sauerstoffgabe bei Mangel}
				\item \textbf{ev. Entwässerung}
				\item \textbf{atemstimulierende Maßnahmen}
				\item \textbf{atemunterstützende Lagerungen}
				\item \textbf{Lockern, Lösen und Absaugen von Sekret}
				\item \textbf{Inhalationen}
			\end{itemize}
	\subsection{Erkrankungen des Atmungssystems}
		\paragraph*{\textbf{Übersicht:}}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Bronchitis}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{akute Bronchitis}
				\end{itemize}
			\item \textbf{COPD}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{chronische Bronchitis}
					\item \textbf{Lungenemphysem}
				\end{itemize}
			\item \textbf{Asthma bronchiale}
			\item \textbf{Pneumonie}
			\item \textbf{Lungenembolie}
			\item \textbf{Lungenödem}
		\end{itemize}
		\subsubsection{akute Bronchitis}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Definition}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{akute Entzündung der Schleimhaut der Atemwege}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Ätiologie}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{meist viral}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Symptome}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Husten, lokale und ev. allg. Entzündungszeichen}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Komplikationen}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Pneumonie, Übergang in chron. Bronchitis}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Diagnostik}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{klinischer Verlauf; ev. Erregerdiagnostik, ev. Thorax-Röntgen}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Therapie}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{symptomatische Th; ev. AB}
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsubsection{COPD}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{"chronic obstructive pulmonary disease"}
				\item \textbf{chronische Lungenerkrankung, die mit Einengung der Atemwege einhergeht (Obstruktion):}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{chronische Bronchitis}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Definition}
									\begin{itemize}
										\item \textbf{Husten in 2 aufeinanderfolgenden Jahren mind. 3 Monate}
										\item \textbf{bei zusätzlicher Obstruktion = COPD}
									\end{itemize}
								\item \textbf{Ätiologie}
									\begin{itemize}
										\item \textbf{Rauchen}
										\item \textbf{andere inhalative Belastungen}
										\item \textbf{akute Bronchitis}
									\end{itemize}
					\pagebreak
								\item \textbf{Symptome}
									\begin{itemize}
										\item \textbf{Husten, ev. anfallsartig}
										\item \textbf{Auswurf (bes. morgens)}
										\item \textbf{vermehrte Schleimabsonderung}
										\item \textbf{Umwandlung es Flimmerepithels in Plattenepithel}
										\item \textbf{später wird die Bronchiolenwand dünner und erschlafft $\rightarrow$ bei verstärkter Ausatmung kommt es zum Kollaps des Bronchus $\rightarrow$ Lungenemphysem}
									\end{itemize}
							\end{itemize}
						\item \textbf{Lungenemphysem}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Vergrößerung / Erweiterung der Bronchiolen und Alveolen, Überblähung, Elastizitätsverlust $\rightarrow$ irreversibler Zerstörung der Alveolen}
								\item \textbf{$\rightarrow$ Vergrößerung des Totraumes und Verkleinerung der Gasaustauschfläche}
								\item \textbf{Symptome:}
									\begin{itemize}
										\item \textbf{Dyspnoe, ev. Zyanose, Husten ohne Auswurf}
										\item \textbf{ev. Bronchospasmen mit erschwerter Exspiration (Atemgeräusche!)}
										\item \textbf{"Fassthorax"}
									\end{itemize}
							\end{itemize}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Risikofaktoren}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Rauchen!}
						\item \textbf{inhalative Belastungen (beruflich, Luft, Ozon, Autoabgase!)}
						\item \textbf{rezidivierende Atemwegsinfekte}
						\item \textbf{genetische Disposition}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Komplikationen}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{zunehmende Ateminsuffizienz}
						\item \textbf{Druckerhöhung im Lungenkreislauf $\rightarrow$ Rechtsherzbelastung, Rechtsherzinsuffizienz („Cor pulmonale“)}
						\item \textbf{Pneumonien (resistente Problemkeime!)}
						\item \textbf{Pneumothorax (durch Platzen einer großen Emphysemblase)}
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsubsection{Asthma bronchiale}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Definition}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{chronische, nicht erregerbedingte Entzündung der Atemwege mit Atemwegsobstruktion}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Ätiologie}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{allergisch}
						\item \textbf{nicht allergisch (Infekte, Luftverschmutzung, Kälte, Belastungen, Medikamente)}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Symptome}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Atemnot (bes. Exspiration!) und Hustenattacken (bes. morgens) durch}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Bronchospasmus}
								\item \textbf{Ödem $\rightarrow$ Schwellung}
								\item \textbf{zähes Sekret}
							\end{itemize}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Komplikationen}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Atemwegsinfekte, Pneumonien}
						\item \textbf{Lungenemphysem und COPD}
						\item \textbf{"Status asthmaticus" mit Atemstillstand und/oder Rechtsherzversagen}
						\item \textbf{Cor pulmonale}
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsubsection{Pneumonie}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Definition}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Entzündungen des Lungengewebes}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Einteilung}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{nach Verlauf bzw. Erreger in typische / atypische Pneumonie}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{typisch: akuter Beginn, hohes Fieber, Tachykardie, Husten mit Auswurf, Schmerzen beim Atmen, Dyspnoe, ev. Zyanose}
								\item \textbf{atypisch: Symptomatik wenig ausgeprägt; oft bei zuvor gesunden, jüngeren Patienten, meist nach grippaler Vorerkrankung}
							\end{itemize}
						\item \textbf{nach Lokalisation in Lobärpneumonie / Bronchopneumonie}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Komplikatinoen}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{respiratorische Insuffizienz}
						\item \textbf{Ausbreitung innerhalb der Lunge (Lungenabszess) und in den Pleuraspalt (Pleuritis)}
						\item \textbf{Sepsis, Schock mit Herz-Kreislauf-Versagen}
						\item \textbf{bei Bettruhe und Exsikkose: cave Thromboembolie!}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Diagnostik}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Thoraxröntgen}
						\item \textbf{BB}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Leukozytose mit Linksverschiebung (typisch bei bakterieller Pneumonie)}
								\item \textbf{erhöhtes CRP und erhöhte BSG}
								\item \textbf{BGA zur Einschätzung der Atemsituation}
							\end{itemize}
						\item \textbf{ev. Erregernachweis}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Therapie}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{symptomatisch}
						\item \textbf{Erregerbekämpfung (AB, antiviral, antimykotisch)}
						\item \textbf{Inhalationen, Atemgymnastik}
						\item \textbf{ausreichende Flüssigkeitszufuhr}
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsubsection{Lungenembolie}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Definition}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Verschluss einer Lungenarterie durch venösen Thrombo-Embolus}
						\item \textbf{Folge: belüftetes, aber nicht durchblutetes Areal $\rightarrow$ Druckerhöhung $\rightarrow$ Rechtsherzbelastung}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Ätiologie}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Thromben aus den tiefen Bein- und Beckenvenen}
						\item \textbf{selten: anderes Emboliematerial (Fettembolie bei Polytrauma, Trümmerfrakturen; Luftembolie …)}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Risikofaktoren (siehe Thrombose / Embolie)}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{vorübergehende}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{eingeschränkte Mobilität und Immobilität}
								\item \textbf{postoperativ (cave: Hüft-oder Bein-OP!), posttraumatisch}
								\item \textbf{Schwangerschaft, Wochenbett}
								\item \textbf{Rauchen}
								\item \textbf{Pille plus Rauchen}
							\end{itemize}
				\pagebreak
						\item \textbf{permanente Risikofaktoren}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Alter}
								\item \textbf{maligne Erkrankungen (paraneoplastische Syndrome)}
								\item \textbf{Übergewicht}
							\end{itemize}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Symptome}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{unspezifisch und abhängig vom Schweregrad}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{von symptomlos (stumm) bis akutes Rechtsherzversagen (Cor pulmonale) mit akutem Herz-Kreislauf-Stillstand}
							\end{itemize}
						\item \textbf{Dyspnoe (Atemnot), Tachypnoe, Tachykardie}
						\item \textbf{Brustbeklemmung (Patient will aufrecht sitzen!), atemabhängiger Thoraxschmerz}
						\item \textbf{Bluthusten (Hämoptysen)}
						\item \textbf{Unruhe, Angst}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Komplikationen}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{akutes Cor pulmonale mit Abfall des HMV}
						\item \textbf{Schock}
						\item \textbf{Lungeninfarkt}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Diagnostik}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{EKG}
						\item \textbf{Röntgen-Thorax}
						\item \textbf{CT}
						\item \textbf{Lungenszintigramm, Pulmonalisangiographie, Venensonographie}
					\end{itemize}
				\item \textbf{Therapie}
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Lungenembolie ist ein akuter Notfall!}
						\item \textbf{Sofortmaßnahmen}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{absolute Bettruhe, Oberkörper hochlagern, Atemfunktion sichern, Schmerztherapie}
							\end{itemize}
						\item \textbf{medikamentös}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Blutverdünnung ("Antikoagulation")}
								\item \textbf{Thrombus-Auflösung ("Lysetherapie")}
							\end{itemize}
						\item \textbf{operativ}
							\begin{itemize}
								\item \textbf{Entfernung des Thromboembolus ("Thrombektomie")}
								\item \textbf{IVC Filter}
							\end{itemize}
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\subsubsection{Lungenödem}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Definition}
						\begin{itemize}
							\item \textbf{durch starken Rückstau von Blut in den Lungenkreislauf tritt Flüssigkeit in die Alveolen über}
						\end{itemize}
				\item \textbf{Ursache}
						\begin{itemize}
							\item \textbf{Links-Herz-Insuffizienz ("Rückwärtsversagen")}
							\item \textbf{Folge: Behinderung des Gasaustausches}
						\end{itemize}
				\item \textbf{Symptome}
						\begin{itemize}
							\item \textbf{Dyspnoe, Zyanose, "Blubbern"}
							\item \textbf{Husten mit schaumig / blutigem Auswurf}
							\item \textbf{ev. Brustschmerz}
							\item \textbf{Tachykardie}
						\end{itemize}
				\item \textbf{Therapie}
						\begin{itemize}
							\item \textbf{Lagerung, O$_2$-Gabe, Schmerz- und Herz-Medikamente}
							\item \textbf{Entwässern}
							\item \textbf{ev. Beatmen}
						\end{itemize}
			\end{itemize}